\setchapterstyle{kao}
\setchapterpreamble[u]{\margintoc}
\chapter{Espaces Vectoriels}
\labch{vecteurs}

\section{Espaces Vectoriels}

\begin{definition}[Espaces vectoriels]
    \labdef{vecteurs}
    Un espace vectoriel sur un corps $\K$ est un ensemble $V$ muni de 2 opérations, l'addition et la multiplication par un scalaire:

    \begin{align*}
        \text{(addition)}\ +:\ V\times V &\to V\\
        u,v &\mapsto u+v\\
        \text{(multiplication)}\ \boldsymbol{\cdot}:\ \K\times V &\to V\\
        \alpha,v &\mapsto \alpha\cdot v
    \end{align*}
    satisfaisant les axiomes suivants:
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item L'associativité de l'addition
            $$\forall u,v,w\in V,\ (u+v)+w = u+(v+w)$$
        \item La commutativité de l'addition
            $$\forall u,v\in V,\ u+v = v+u$$
        \item L'existence d'un élément neutre additif, noté $\0_V$ ou $\0$ si le contexte est clair
            $$\exists \0_V\in V,\ \forall v\in V,\ \0_V + v = v$$
        \item L'existence d'un inverse additif pour tout $v\in V$, noté $-v$
            $$\forall v\in V,\ \exists (-v)\in V,\ v + (-v) = \0_V$$
        \item La distributivité avec l'addition dans $V$
            $$\forall \alpha\in \K,\ \forall u,v\in V,\ \alpha\cdot \underset{\in V}{\underline{(u+v)}} = \alpha\cdot u + \alpha\cdot v$$
        \item La distributivité avec l'addition dans $\K$
            $$\forall \alpha,\beta\in \K,\ \forall v\in V,\ \underset{\in \K}{\underline{(\alpha + \beta)}}\cdot v = \alpha\cdot v + \beta\cdot v$$
        \item L'associativité de la multiplication dans $\K$ et la multiplication par un scalaire
            $$\forall \alpha,\beta\in \K,\ \forall v\in V,\ \underset{\in \K}{\underline{(\alpha\cdot \beta)}}\cdot v = \alpha\cdot \underset{\in V}{\underline{(\beta\cdot v)}}$$
        \item L'existence d'un élément neutre multiplicatif. Cet élément neutre est $1_{\K}$ le neutre de la multiplication de $\K$
            $$\forall v\in V,\ 1_{\K}\cdot v = v$$
    \end{enumerate}
    On appèle les éléments de $V$ des \textbf{vecteurs} et les éléments du corps $\K$ sur lequel $V$ est définit des \textbf{scalaires}
\end{definition}

\begin{definition}[Sous espaces vectoriels]
    Soit $V$ un \hyperref[def:vecteurs]{espace vectoriel} sur un corps $\K$. Un sous-ensemble $U\subset V$ est dit un \textbf{sous-espace vectoriel} et noté $U \leq V$ si
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \setcounter{enumi}{8}
        \item L'élément neutre de $V$ est aussi dans $U$
            $$\0_V \in U$$
        \item $U$ est clos sous l'addition
            $$\forall u,u',\ [u,u'\in U\implies u+u'\in U]$$
        \item $U$ est clos sous la multiplication par un scalaire
            $$\forall u,\ [u\in U\implies \forall \lambda\in \K, \lambda\cdot u\in U]$$
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{example}
    Un exemple d'espace vectoriel.\\
    $\R^2 = \{(a,b)\ |\ a,b\in \R\}$ (et $\forall n\in \N^*,\ \R^n$ en général) sur $\R$ avec la règle de l'addition $(a,b) + (c,d) = (a+c,b+d),\ a,b,c,d\in \R$ et la multiplication par un scalaire $\lambda\cdot (a,b) = (\lambda\cdot a,\lambda\cdot b),\ \lambda,a,b\in \R$.\\\hbox{}

    Montrons que $\R^2$ avec ces opérations est bien un espace vectoriel.
    \begin{proof}
        Soient $u,v,w\in V$ de la forme $(u_1,u_2),(v_1,v_2),(w_1,w_2)$\\
        Soient $\alpha,\beta\in \R$\\
        Montrons que (1) est respecté
        \begin{align*}
            (u+v)+w &= ((u_1,u_2) + (v_1,v_2)) + (w_1,w_2)\\
            &= (u_1+v_1, u_2+v_2) + (w_1 + w_2)\\
            &= (u_1+v_1+w_1,u_2+v_2+w_2)\\
            &= (u_1,u_2)+(v_1+w_1,v_2+w_2)\\
            &= (u_1,u_2)+((v_1,v_2)+(w_1,w_2))\\
            &= u+(v+w)
        \end{align*}
        donc (1) est vrai\\
        Montrons que (2) est respecté
        \begin{align*}
            u+v &= (u_1,u_2) + (v_1,v_2)\\
            &= (u_1+v_1,u_2+v_2)\\
            &= (v_1+u_1,v_2+u_2)\\
            &= (v_1,v_2) + (u_1,u_2) = v+u
        \end{align*}
        donc (2) est vrai\\
        Montrons que (3) est respecté\\
        Posons $\0_{\R^2} = (0,0)$
        \begin{align*}
            \0_{\R^2} + v &= (0,0) + (v_1,v_2)\\
            &= (0+v_1, 0+v_2)\\
            &= (v_1,v_2) = v
        \end{align*}
        donc (3) est vrai\\
        Montrons que (4) est respecté\\
        Posons $-v = (-(v_1), -(v_2))$
        \begin{align*}
            v + (-v) &= (v_1,v_2) + (-(v_1), -(v_2))\\
            &= (v_1-v_1, v_2-v_2)\\
            &= (0,0) = \0_{\R^2}
        \end{align*}
        donc (4) est vrai\\
        Montrons que (5) est respecté
        \begin{align*}
            \alpha\cdot (u+v) &= \alpha\cdot (u_1+v_1, u_2+v_2)\\
            &= (\alpha\cdot(u_1+v_1), \alpha\cdot(u_2+v_2))\\
            &= (\alpha\cdot u_1+\alpha\cdot v_1, \alpha\cdot u_2+\alpha\cdot v_2)\\
            &= (\alpha\cdot u_1+\alpha\cdot u_2) + (\alpha\cdot v_1+\alpha\cdot v_2)\\
            &= \alpha\cdot (u_1,u_2) + \alpha\cdot (v_1,v_2) = \alpha\cdot u + \alpha\cdot v
        \end{align*}
        donc (5) est vrai\\
        Montrons que (6) est respecté
        \begin{align*}
            (\alpha + \beta)\cdot v &= ((\alpha + \beta)\cdot v_1, (\alpha + \beta)\cdot v_2)\\
            &= (\alpha\cdot v_1 + \beta\cdot v_1, \alpha\cdot v_2 + \beta\cdot v_2)\\
            &= (\alpha\cdot v_1, \alpha\cdot v_2) + (\beta\cdot v_1, \beta\cdot v_2)\\
            &= \alpha\cdot v + \beta\cdot v
        \end{align*}
        donc (6) est vrai\\
        Montrons que (7) est respecté
        \begin{align*}
            (\alpha\cdot \beta)\cdot v &= ((\alpha\cdot \beta)\cdot v_1, (\alpha\cdot \beta)\cdot v_2)\\
            &= (\alpha\cdot (\beta\cdot v_1), \alpha\cdot (\beta\cdot v_2))\\
            &= \alpha\cdot (\beta\cdot v_1, \beta\cdot v_2) = \alpha\cdot (\beta\cdot v)
        \end{align*}
        donc (7) est vrai\\
        Montrons que (8) est respecté\\
        Posons $1_{\K} = 1$
        \begin{align*}
            1_{\K}\cdot v &= 1\cdot (v_1, v_2)\\
            &= (1\cdot v_1, 1\cdot v_2) = v
        \end{align*}
        donc (8) est vrai\\\hbox{}

        Comme les 8 axiomes sont respectés $\R^2$ avec les opérations définies plus haut est bien un espace vectoriel.
    \end{proof}

    L'espace vectoriel $\R^2$ (et $\forall n\in \N^*,\ \R^n$ en général) est un des espaces vectoriels les plus communs. En effet il nous est très utile pour nous représenter des points dans un plan. On peut interpréter chaque vecteur $v = (v_1,v_2)$ de $\R^2$ comme le point à valeur $v_1$ en abscisse et $v_2$ en ordonnée.
\end{example}

\begin{proposition}[Quelques propriétés des espaces vectoriels]
    Soit $V$ un espace vectoriel sur un corps $\K$
    Ces 6 propositions sont vraie pour tout $v\in V,\ \alpha\in \K$
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item L'élémet neutre de l'addition est unique
        \item l'inverse additif est unique
        \item $0_{\K}\cdot v = \0_V$
        \item $\alpha\cdot \0_V = \0_V$
        \item $\alpha\cdot v = \0_V \implies [\alpha = 0_{\K}\ \text{ou}\ v = \0_V]$
        \item L'opposé de $v$, $-v$ satisfait $-v = (-1_{\K})\cdot v$ avec $-1_{\K}$ l'inverse additif de l'élément neutre de la multiplication du corps $\K$ \refdef{corps}
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}\text{}\\
    Montrons (i)\\
    Soient $\0_V, \0_V'$ deux éléments neutres de l'espace vectoriel $V$
    $$\0_V \overset{(3)}{=} \0_V' + \0_V \overset{(2)}{=} \0_V + \0_V' \overset{(3)}{=} \0_V'$$
    Donc $\0_V$ est unique\\
    Montrons (ii)\\
    Soient $(-v),(-v)'$ deux inverses additifs de $v\in V$
    \begin{align*}
        (-v) &\overset{(3)}{=} \0_V + (-v) \overset{(4)}{=} (v + (-v)') + (-v)\\
        &\overset{(1,2)}{=} (v + (-v)) + (-v)' \overset{(4)}{=} \0_V + (-v)' \overset{(3)}{=} (-v)'
    \end{align*}
    Donc $(-v)$ est unique\\
    Montrons (iii)\\
    Soit $v\in V$, $V$ un espace vectoriel sur $K$
    \begin{align*}
        0_{\K}\cdot v &\overset{(3)}{=} \0_V + 0_{\K}\cdot v\\
        &\overset{(4,8)}{=} 1_{\K}\cdot v - v + 0_{\K}\cdot v\\
        &\overset{(1,2)}{=} 1_{\K}\cdot v + 0_{\K}\cdot v - v\\
        &\overset{(6)}{=} (1_{\K} + 0_{\K})\cdot v - v\\
        &= 1_{\K}\cdot v - v \overset{(4,8)}{=} \0_V
    \end{align*}
    Donc $0_{\K}\cdot v = \0_V$\\
    Montrons (iv)\\
    Soit $\alpha\in K$
    \begin{align*}
        \alpha\cdot \0_V &\overset{(3)}{=} \alpha\cdot \0_V + \0_V\\
        &\overset{(4)}{=} \alpha\cdot \0_V +\alpha\cdot v - \alpha\cdot v\\
        &\overset{(5)}{=} \alpha\cdot (\0_V + v) - \alpha\cdot v\\
        &\overset{(3)}{=} \alpha\cdot v - \alpha\cdot v \overset{(4)}{=} \0_V
    \end{align*}
    Donc $\alpha\cdot \0_V = \0_V$\\
    Montrons (v)\\
    Soient $\alpha\in \K,\ v\in V$, $V$ un espace vectoriel sur $K$\\
    Supposons $\alpha\cdot v = \0_V$
    \begin{align*}
        \alpha\cdot v = \0_V &\xRightarrow{\alpha\neq 0_{\K}} \exists \alpha^{-1},\ \alpha\cdot \alpha^{-1} = 1_{\K}\\
        &\implies 1_k\cdot v = \alpha^{-1}\cdot \0_V\\
        &\xRightarrow{(8,\text{iv})} v = \0_V
    \end{align*}
    Donc on a bien $\alpha\cdot v = \0_V \implies [\alpha = 0_{\K}\ \text{ou}\ v = \0_V]$\\
    Montrons (vi)\\
    Soient $v\in V$ et $-v\in V$ son unique inverse
    \begin{align*}
        -v &\overset{(3,\text{iii})}{=} 0_{\K}\cdot v - v\\
        &= (1_{\K} - 1_{\K})\cdot v - v\\
        &\overset{(6)}{=} 1_{\K}\cdot v + (-1_{\K})\cdot v - v\\
        &\overset{(1,2,8)}{=} v - v + (-1_{\K})\cdot v\\
        &\overset{(3,4)}{=} (-1_{\K})\cdot v
    \end{align*}
    Donc $-v = (-1_{\K})\cdot v$
\end{proof}

On peut se demander si pour $2$ sous-espaces vectoriels $U_1,U_2 \leq V$ leur union $U_1 \cup U_2$ et $U_1 \cap U_2$ sont également des sous-espaces vectoriels de $V$. C'est la question de la prochaine proposition.
\begin{proposition}
    Soient $V$ un espace vectoriel, et $U_1,U_2 \leq V$ $2$ sous espaces de $V$.\\
    On a
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $U_1 \cap U_2$ est toujours un espace sous-espace vectoriel de $V$
        \item $U_1 \cup U_2$ 'est pas nécéssairement un espace vectoriel.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}Montrons (i) puis (ii)\\
    Soient $V$ un espace vectoriel sur $\K$ et $U_1,U_2 \leq V$\\
    Montrons (i)\\
    Vérifions les $3$ propriétés d'un sous-espace vectoriel.
    \begin{enumerate}
        \item L'élément neutre $\0_V \in U_1 \cap U_2$.\\
            En effet, comme $U_1$ et $U_2$ sont des sous espaces de $V$ $\0_V \in U_1$ et $\0_V \in U_2$. Donc $\0_V \in U_1 \cap U_2$
        \item $U_1 \cap U_2$ est clos sous l'addition.\\
            En effet soit $u,v \in U_1 \cap U_2$,\\
            on a $u,v \in U_1$ et $u,v \in U_2$\\
            $\implies u+v \in U_1$ et $u+v \in U_2$\\
            Donc $u+v \in U_1 \cap U_2$
        \item $U_1 \cap U_2$ est clos sous la multiplication par un scalaire.\\
            En effet soit $u \in U_1 \cap U_2$,\\
            on a $u \in U_1$ et $u \in U_2$\\
            $\implies \forall \lambda\in \K,\ \lambda\cdot u \in U_1$ et $\lambda\cdot u \in U_2$\\
            Donc $\lambda\cdot u \in U_1 \cap U_2$
    \end{enumerate}
    \par

    Montrons (ii)\\
    Montrons que ce n'est pas nécéssairement le cas avec un contre exemple.\\
    Soient $V = \R^2$, $U_1 = \left\{(x,y)\in \R^2\ \middle|\ x = 0\right\}$ et $U_2 = \left\{(x,y)\in \R^2\ \middle|\ y = 0\right\}$\\
    Alors $U_1 \cup U_2 = \left\{(x,y)\in \R^2\ \middle|\ x = 0\ \text{ou}\ y = 0\right\}$\\
    Posons $u = (0,1) \in U_1$, $v = (1,0) \in U_1$\\
    On a $u+v = (1,1) \notin U_1 \cup U_2$\\
    Donc $U_1 \cup U_2$ n'est pas clos sous l'addition.
\end{proof}


\section{Familles génératrices, familles libres et bases}

\begin{definition}[Famille]
    Une famille indexée par $I$ et à valeurs dans $E$ est une application de $I$ dans $E$
    \begin{align*}
        x: I &\to E\\
        i &\mapsto x(i)
    \end{align*}
    Une famille est notée $\{x_i\}_{i\in I}$
\end{definition}

En particulier on parlera de familles de vecteurs d'un espace $V$ qu'on notera $\{v_i\}_{i\in I}$ avec $v_i\in V,\ \forall i\in I$

\begin{remark}
    Une famille peut être vue comme une collection d'élément indexée par $I$ qu'on pourra noter $\{e_1, e_2, \dots\}$\\
    Attention une famille n'est pas identique à un sous ensemble car une famille peut contenir plusieurs copies du même élément alors qu'un ensemble contient des éléments tous uniques.
\end{remark}

\begin{definition}[Combinaison linéaire]
    Soient $V$ un espace vectoriel sur $K$ et $\{v_1,...,v_n\}$ une famille de vecteurs dans $V$\\
    Une combinaison linéaire des vecteurs $\{v_1,...,v_n\}$ est un vecteur $v$ de la forme
    $$v = \sum_{i = 1}^{n}\lambda_i v_i\ \text{avec}\ \lambda_i \in \K,\ i = 1,\dots,n$$
\end{definition}

\begin{remark}
    On écrit aussi
    $$v = \sum_{i\in I}\lambda_i v_i\ \text{où}\ I = \{1,\dots,n\}$$
    Si $|I| = \infty$ alors une combinaison linéaire des $\{v_i\}_{i\in I}$ c'est $\sum_{i\in I}\lambda_i v_i$ avec la condition supplémentaire que tous les $\lambda_i = 0$ sauf un nombre \underline{fini}
\end{remark}

\begin{proposition}
    Le sous ensemble de $W$ formé de toutes les combinaisons linéaires d'une famille de vecteurs $\{v_i\}_{i\in I}$ noté $\left<\{v_i\}_{i\in I}\right>$ est un sous espace de $V$ \underline{engendré} par les vecteurs de $\{v_i\}_{i\in I}$
\end{proposition}

\begin{proof}
    On doit vérifier les 3 conditions de la définition des sous-espaces vectoriels.
    \begin{itemize}
        \item $\0_V \in \left<\{v_i\}_{i\in I}\right>$ car $\0_V = \sum_{i\in I}0_{\K}\cdot v_i$
        \item Soient $w,w' \in \left<\{v_i\}_{i\in I}\right>$
            \begin{align*}
                w &= \sum_{i\in I}\lambda_i\cdot v_i\\
                w' &= \sum_{i\in I}\lambda_i'\cdot v_i\\
                w+w' &= \sum_{i\in I}\lambda_i\cdot v_i + \sum_{i\in I}\lambda_i'\cdot v_i\\
                &= \sum_{i\in I}(\lambda_i + \lambda_i')\cdot v_i\\
            \end{align*}
            Or, $\lambda_i + \lambda_i' \in \K$ par les propriétés des corps. On a donc présenté $w+w'$ comme une combinaison linéaire des vecteurs $\{v_i\}_{i\in I}$.\\
            L'addition se comporte donc bien par rapport aux lois des sous-espaces vectoriels.
        \item Soient $w\in \left<\{v_i\}_{i\in I}\right>$ et $\alpha\in \K$
            \begin{align*}
                w &= \sum_{i\in I}\lambda_i\cdot v_i\\
                \alpha\cdot w &= \alpha\cdot\sum_{i\in I}\lambda_i\cdot v_i\\
                &= \sum_{i\in I}\alpha\cdot(\lambda_i\cdot v_i)\\
                &= \sum_{i\in I}(\alpha\cdot\lambda_i)\cdot v_i
            \end{align*}
            Or, $\alpha\cdot\lambda_i \in \K$ par les propriétés des corps. On à a donc présenté $\lambda\cdot w$ comme une combinaison linéaire des vecteurs $\{v_i\}_{i\in I}$.\\
            La multiplication se comporte donc bien par rapport aux lois des sous-espaces vectoriels.
    \end{itemize}
    $\left<\{v_i\}_{i\in I}\right>$ est donc bien un sous-espace vectoriel de $V$.
\end{proof}

\begin{definition}[Famille génératrice]
    Une famille $\{v_i\}_{i\in I}$ dans l'espace vectoriel $V$ est dite génératrice si le sous-espace $\left<\{v_i\}_{i\in I}\right>$ engendré par la famille est tout l'espace $V$, donc $\left<\{v_i\}_{i\in I}\right> = V$
\end{definition}

\begin{remark}
    \labremark{existence-gen}
    Un espace vectoriel possède toujours une famille génératrice (on peut prendre tout l'espace $V$ comme famille).
\end{remark}

\begin{definition}[Famille libre]
    Une famille $\{v_1,\dots,v_n\}$ dans l'espace vectoriel $V$ est dite libre dans $V$ (ou linéairement indépendante) si
    $$\sum_{i = 1}^{n}\lambda_i\cdot v_i = \0_V \implies \lambda_1 = \lambda_2 = \dots = \lambda_n = 0$$
    Autrement dit une famille est libre si et seulement si la seule manière de représenter $\0_V$ commme une combinaison linéaire des vecteurs est d'avoir tous les coefficients de la combinaison égaux à $0_{\K}$.\\
    Une famille est dite liée si elle n'est pas libre.
\end{definition}

\begin{remark}
    Si $\0_V\in \{v_i\}_{i\in I}$ alors $\{v_i\}_{i\in I}$ est liées car
    $$\0_V = \lambda\cdot\0_V + \sum_{\substack{i\in I\\v_i \neq \0_V}}\lambda_i\cdot v_i,\quad \forall\lambda_i \neq 0_{\K}$$
\end{remark}

\begin{TODO}
\begin{example}
    Ecrire exemple
\end{example}
\end{TODO}

\begin{proposition}
    \labprop{liee-ssi-comb-lin}
    $\{v_i\}_{i\in I}$ une famille de vecteurs dans un espace vectoriel $V$ est liée si et seulement si il existe $k\in I$ tel que $v_k$ sécrit en combinaison linéaire des autres vecteurs de la famille.
    $$\text{i.e.},\quad v_k\in \left<\{v_i\}_{i\in I, i\neq k}\right>$$
\end{proposition}

\begin{proof}
    Procédons par double implication\\
    $(\implies)$\\
    Supposons $\{v_i\}_{i\in I}$ est une famille liée de $V$. On a
    $$\exists k\in I,\ \lambda_k \neq 0_{\K},\ \lambda_i\in \K,\ i\in I\setminus\{k\}\ \text{tel que}$$
    \begin{align*}
        \lambda_k v_k+\sum_{\substack{i\in I\\i\neq k}}\lambda_i v_i &= \0_V\\
        \lambda_k v_k &= \sum_{\substack{i\in I\\ i\neq k}}-\lambda_i v_i\\
        v_k &= \sum_{\substack{i\in I\\i\neq k}}(\frac{-\lambda_i}{\lambda_k})v_i \quad \text{(rappel $\lambda_k \neq 0$)}
    \end{align*}
    Or $\frac{-\lambda_i}{\lambda_k} \in \K$, on a donc écrit $v_k$ comme une combinaison linéaire de la famille $\{v_i\}_{\substack{i\in I}}$.\par

    $(\impliedby)$\\
    Supposons qu'il existe $k\in I$ tel que $v_k\in \left<\{v_i\}_{i\in I, i\neq k}\right>$. On a
    $$\exists \lambda_i,\ i\in I\setminus \{k\},\ \text{tel que}$$
    \begin{align*}
        v_k &= \sum_{\substack{i\in I\\i\neq k}}\lambda_i v_i\\
        \implies \0_V &= v_k - \sum_{\substack{i\in I\\i\neq k}}\lambda_i v_i
    \end{align*}
    $v_k - \sum\limits_{i\in I,i\neq k}\lambda_i v_i$ est donc une combinaison linéaire des vecteurs $\{v_i\}_{i\in I}$ avec au moins 1 des coefficients différent de $0_{\K}$ car le coefficientsde $v_k$ est $1_{\K}$.\\
    Donc $\{v_i\}_{i\in I}$ est liée.
\end{proof}

\begin{corollary}
    \labcoro{gen-liee-donc-pas-min}
    Si $\{v_i\}_{i\in I}$ est une famille génératrice liée, alors on peut y trouver un vecteur $v_k$ tel que $\{v_i\}_{i\in I} \setminus \{v_k\}$ est toujours génératrice.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Supposons que $\{v_i\}_{i\in I}$ est une famille génératrice liée de $V$. Alors il existe $k\in I$ et $\lambda_i\in \K,\ i\in I\setminus \{k\}$ tel que
    \begin{equation} \label{1}\tag{$*$}
        v_k = \sum_{\substack{i\in I\\i\neq K}}\lambda_i v_i
    \end{equation}
    
    Soit $v\in V$. On cherche à exprimer v en combinaison linéaire des vecteurs $\{v_i\}_{\substack{i\in I\\i\neq k}}$\\
    De plus on sait que $\{v_i\}_{i\in I}$ est génératrice donc
    $$\exists \mu_i\in \K,\ i\in I\ \text{tel que}$$
    \begin{align*}
        v &= \sum_{i\in I}\mu_i v_i\\
        &= \mu_k v_k + \sum_{\substack{i\in I\\i\neq k}}\mu_i v_i\\
        &= \mu_k \cdot \underbrace{\sum_{\substack{i\in I\\i\neq k}}\lambda_i v_i}_{\eqref{1}} + \sum_{\substack{i\in I\\i\neq k}}\mu_i v_i\\
        &= \sum_{\substack{i\in I\\i\neq k}}(\mu_k\lambda_i + \mu_i) v_I
    \end{align*}
    Or $\mu_k\lambda_i + \mu_i \in \K$.\\
    Donc $\{v_i\}_{\substack{i\in I\\i\neq k}}$ est génératrice
\end{proof}

\begin{definition}[Base]
    Une famille de vecteurs $\{v_i\}_{i\in I}$ dans un espace vectoriel $V$ est une base de $V$ si elle satisfait ces 2 condition:
    \begin{itemize}
        \item $\{v_i\}_{i\in I}$ est une famille libre
        \item $\{v_i\}_{i\in I}$ est une famille génératrice
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[libre maximale, génératrice minimale]
    Une famille libre maximale est une famille libre $\{v_i\}_{i\in I}$ de vecteurs dans $V$ où pour tout choix vecteur $v\in V$, $\{v_i\}_{i\in I} \cup \{v\}$ est liée.\\
    Une famille génératrice minimale est une famille génératrice $\{u_i\}_{i\in I}$ de vecteurs dans $U$ tel que pour tout $k\in I,\ \{u_i\}_{\substack{i\in I\\i\neq k}}$ n'est pas génératrice.
\end{definition}

\begin{proposition}
    \labprop{libre-max-gen-min}
    Pour $V$ un espace vectoriel sur $\K$ et $\{b_i\}_{i\in I}$ une famille de vecteurs das $V$\\
    Ces 3 assertions sont équivalente
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $\{b_i\}_{i\in I}$ est une base
        \item $\{b_i\}_{i\in I}$ est une famille libre maximale
        \item $\{b_i\}_{i\in I}$ est une famille génératrice minimale
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Montrons $(i)\Longleftrightarrow(ii)$ et $(i)\Longleftrightarrow(iii)$\\
    $(i) \implies (ii)$\\
    Soit $\{b_i\}_{i\in I}$ une base de $V$. Montrons que $\forall b\in V,\ \{b_i\}_{i\in I}\cup \{b\}$ n'est plus libre.\\
    Comme $\{b_i\}_{i\in I}$ est une base elle est génératrice, donc
    $$\forall \lambda_i \in \K,\ b = \sum_{i\in I}\lambda_i b_i$$\\
    par \refprop{liee-ssi-comb-lin}, $\{b_i\}_{i\in I}\cup \{b\}$ est liée.\par

    $(ii) \implies (i)$\\
    Soit $\{b_i\}_{i\in I}$ une famille maximale de $V$. Montrons qu'elle est génératrice.\\
    Soit $v\in V$.\\
    Comme $\{b_i\}_{i\in I}$ est libre maximale,\\
    $\{b_i\}_{i\in I} \cup \{v\}$ est liée.
    Par \refprop{liee-ssi-comb-lin}, il existe un vecteur dans cette famille qui s'écrit en combinaison linéaire des autre vecteurs.\\
    On a 2 cas:
    \begin{enumerate}
        \item $v$ s'écrit en combinaison linéaire.\\
            Alors on a terminé $\{b_i\}_{i\in I}$ engendre $v$
        \item $b_k$ s'écrit en combinaison linéaire pour un certain $k\in I$\\
            Alors on a
            \begin{equation} \label{2}\tag{$*$}
                b_k = \lambda\cdot v+\sum_{\substack{i\in I\\i\neq k}}\lambda_i b_i
            \end{equation}
            pour certains $\lambda,\lambda_i \in \K$\\
            Pour pouvoir utiliser \eqref{2} et écrire $v$ en combinaison linéaire des $\{b_i\}_{i\in I}$ on doit d'abord montrer que $\lambda\neq 0$\\
            Si c'est le cas
            $$v = \frac{1}{\lambda}b_k - \sum_{\substack{i\in I\\i\neq k}}\frac{\lambda_i}{\lambda}b_i$$
            Sinon, par l'absurde supposons $\lambda=0$\\
            Alors 
            $$b_k = \sum_{\substack{i\in I\\i\neq k}}\lambda_i b_i$$
            par \refprop{liee-ssi-comb-lin}, $\{b_i\}_{i\in I}$ est donc liée, ce qui contredit notre hypothèse\\
            Donc $\lambda\neq 0$
    \end{enumerate}\par

    $(i)\implies(iii)$\\
    Soit $\{b_i\}_{i\in I}$ une base de $V$. Montrons que $\forall k\in I,\ \{b_i\}_{\substack{i\in I\\i\neq k}}$ n'est plus génératrice.\\
    Comme $\{b_i\}_{i\in I}$ est une base elle est libre, donc par \refprop{liee-ssi-comb-lin},
    $$\forall k\in I,\ b_k\notin \left<\{b_i\}_{i\in I, i\neq k}\right>$$
    $\{b_i\}_{\substack{i\in I\\i\neq k}}$ n'engendre donc pas tout $V$ et n'est donc pas génératrice.\par

    $(iii) \implies (i)$\\
    Soit $\{b_i\}_{i\in I}$ une famille génératrice minimale de $V$. Montrons que $\{b_i\}_{i\in I}$ est une base.\\
    $\forall b_k\in \{b_i\}_{i\in I},\ \{b_i\}_{i\in I}\setminus \{v_k\}$ n'est pas génératrice. Donc par la contraposée du \refcoro{gen-liee-donc-pas-min}, $\{b_i\}_{i\in I}$ n'est pas une famille génératrice liée. Or $\{b_i\}_{i\in I}$ est génératrice par hypothèse elle est donc génératrice et libre donc une base.
\end{proof}

\begin{theorem}
    \labthm{decomp-base-unique}
    Soit $V$ un espace vectoriel sur un corps $\K$.\\
    Soit $\{b_i\}_{i\in I}$ une famille de vecteurs dans $V$\\
    les assertions suivantes sont équivalentes
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $\{b_i\}_{i\in I}$ est une base
        \item $\forall v\in V,\ \exists !\{\lambda_i\}_{i\in I}$ avec 
        $$v = \sum_{i\in I}\lambda_i b_i$$
        (i.e. $v$ s'écrit de manière unique en combinaison linéaire des vecteurs $\{b_i\}_{i\in I}$)
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Procédons par double implication\\
    Soient $V$ un espace vectoriel, $\{b_i\}_{i\in I}$ une famille de $V$ et $v\in V$ un vecteur de $V$.\par

    $(\implies)$\\
    Supposons que $\{b_i\}_{i\in I}$ est une base de $V$\\
    On sait que $\{b_i\}_{i\in I}$ est une famille génératrice et donc il existe $\{\lambda_i\}_{i\in I},\ \{\mu_i\}_{i\in I}$ deux familles de scalaires tel que
    $$v = \sum_{i/in I}\lambda_i b_i = \sum_{i\in I}\mu_i b_i$$
    \begin{align*}
        \implies v-v &= \sum_{i/in I}\lambda_i b_i - \sum_{i\in I}\mu_i b_i\\
        &=  \sum_{i/in I}(\lambda_i - \mu_i) b_i\\
        &= \0_V
    \end{align*}
    Or, comme $\{b_i\}_{i\in I}$ est une base et donc une famille libre, on a
    $$\forall i\in I,\ \lambda_i - \mu_i = 0 \implies \lambda_i = \mu_i$$
    Donc $\{\lambda_i\}_{i\in I} = \{\mu_i\}_{i\in I}$\par

    $(\impliedby)$\\
    Supposons $\exists !\{\lambda_i\}_{i\in I}$ tel que $v = \sum\limits_{i\in I}\lambda_i b_i$\\
    Donc par définition $\{b_i\}_{i\in I}$ est génératrice car tout vecteur $v$ peut être écrit comme une combinaison linéaire des vecteurs $\{b_i\}_{i\in I}$.\\
    De plus comme $\0_V$ s'écrit de manière unique, $\{b_i\}_{i\in I}$ est libre.\\
    Donc $\{b_i\}_{i\in I}$ est une base.
\end{proof}

\begin{definition}[Coordonées d'un vecteur]
    Soient $V$ une espace vectoriel sur $\K$ et $\{b_i\}_{i\in I}$ une base de V.\\
    Soit $v\in V$.
    D'après \refthm{decomp-base-unique}, il existe une unique collection de scalaires $\{\lambda_i\}_{i\in I},\ \lambda_i\in \K$ tel que
    $$v = \sum_{i\in I}\lambda_i b_i$$
    Les scalaires $\{\lambda_i\}_{i\in I}$ sont appelés les coordonées du vecteur $v$ en base $\{b_i\}_{i\in I}$
\end{definition}

\begin{theorem}
    \labthm{solution-unique-ssi-vec-col-base-matrice}
    Le système linéaire avec la matrice de coefficients $A$ possède une unique solution pour tout vecteurs de coefficients libres $(c_1,\dots,c_n)$ si et seulement si les vecteurs colonnes de la matrice $A$ forment une base de $\R^n$
\end{theorem}

\begin{TODO}
    \begin{proof}
        
    \end{proof}
\end{TODO}


\section{Dimension}

\begin{idea}
    On souhaite définir la dimension d'un espace vectoriel comme le nombre d'élément dans une de ses bases. Pour ce faire on doit justifier 2 choses.
    \begin{itemize}
        \item Tout espace vectoriel possède une base.
        \item Le nombre d'éléments dans deux bases de $V$ un espace vectoriel est identique.
    \end{itemize}
\end{idea}

\begin{theorem}[Théorème de base incomplète]
    \labthm{base-incomplète}
    Soit $V$ un espace vectoriel sur un corps $\K$\\
    Soit $\{v_i\}_{i\in I}$ une famille génératrice de $V$ (\refremark{existence-gen} justifie qu'une telle famille existe toujours)\\
    Soit $I'\subset I$ tel que $\{v_i\}_{i\in I'}$ est libre (c'est toujours possible car on peut prendre $I'$ tel que $|I| = 1$)\\
    Alors $\exists J, I' \subset J \subset I$ tel que $\{v_i\}_{i\in J}$ est une base de $V$ par 
\end{theorem}

\begin{proof}
    Supposons $|I| < \infty$\\
    Soit $I' \subset I$ tel que la famille de vecteurs $\{v_i\}_{i\in I}$ est génératrice et $\{v_i\}_{i\in I'}$ est libre.\\
    On part de la famille libre $\{v_i\}_{i\in I'}$\\
    On a 2 cas:
    \begin{itemize}
        \item Si elle est génératrice la preuve est finie car $\{v_i\}_{i\in I'}$ est libre et génératrice, donc une base.
        \item Sinon elle n'est pas génératrice et on peut trouver un vecteur $v_j\in \{v_i\}_{i\in I}$ tel que $v_j\notin \left<\{v_i\}_{i\in I'}\right>$\\
            Montrons cela par l'absurde\\
            Supposons que tout vecteur de la famille $\{v_i\}_{i\in I}$ appartient à $\left<\{v_i\}_{i\in I'}\right>$\\
            On sait que $\{v_i\}_{i\in I}$ est génératrice par hypothèse\\
            On a donc pour tout $v\in V$
            $$v = \sum_{i\in I}\mu_i v_i\quad \text{avec certains $\mu_i\in \K$}$$
            Or on a aussi
            $$\forall i\in I,\ \exists \lambda_{i,j}\in \K,\ j\in I',\ v_i = \sum_{j\in I'}\lambda_{i,j} v_j$$
            On a donc
            \begin{align*}
                v &= \sum_{i\in I}\mu_i \sum_{j\in I'}\lambda_{i,j} v_j\\
                &= \sum_{j\in I}\sum_{i\in I'}\mu_i \lambda_{i,j} v_j\\
                &= \sum_{j\in I'}\sum_{i\in I}\mu_i \lambda_{i,j} v_j\\
                &= \sum_{j\in I'}\underbrace{\left(\sum_{i\in I}\mu_i \lambda_{i,j}\right)}_{\in \K} v_j
        \end{align*}
        Or cette expression est une combinaison linéaire des vecteurs $\{v_i\}_{i\in I'}$. On peut donc écrire tous les vecteurs en combinaison linéaire de $\{v_i\}_{i\in I}$ donc $\{v_i\}_{i\in I}$ est génératrice ce qui contredit notre hypothèse.\\
        Donc $\exists v_j\in \{v_i\}_{i\in I}$ tel que $v_j \notin \left<\{v_i\}_{i\in I'}\right>$\\
        On ajoute ce vecteur $v_j$ à la famille $\{v_i\}_{i\in I'}$. La nouvelle famille $\{v_i\}_{i\in I'}\cup \{v_j\}$ est toujours libre.\\
        En effet, si elle était liée un des vecteurs de $\{v_i\}_{i\in I'}\cup \{v_j\}$ s'écrirait en combinaison linéaire des autre vecteurs de la famille. Or ça ne peut pas être $v_j$ car on l'a choisi parce qu'il ne peut pas s'écrire ainsi donc $\exists v_k\in \{v_i\}_{i\in I'}$ tel que 
        $$v_k = \sum_{\substack{i\in I'\\i\neq k}}\lambda_i v_i + \lambda v_j\quad \text{avec $\lambda\neq 0$ car $\{v_i\}_{i\in I'}$ est libre}$$
        $$\implies v_j = \frac{1}{\lambda}\cdot v_k - \sum_{\substack{i\in I'\\i\neq k}}\frac{\lambda}{\lambda_i} v_i\quad \text{car $\lambda \neq 0$}$$
        Donc $v_j$ s'écrirait en combinaison linéaire de $\{v_i\}_{i\in I'}$ ce qui contredit le choix de $v_j$\\
        Donc $\{v_i\}_{i\in I'}\cup \{v_j\}$ est libre.
    \end{itemize}
    \par

    Maintenant qu'on a montré que $\{v_i\}_{i\in I'}\cup \{v_j\}$ est libre on a les 2 mêmes cas:
    \begin{itemize}
        \item Soit $\{v_i\}_{i\in I'}\cup \{v_j\}$ est génératrice
        \item Soit $\exists v_k\in \{v_i\}_{i\in I},\ v_k \notin \left<\{v_i\}_{i\in I'}\cup \{v_j\}\right>$
    \end{itemize}
    On peut donc répéter le même argument que précédemment autant de fois que nécéssaire jusqu'à ce qu'on obtienne une famille libre \underline{ET} génératrice. Comme on a supposé que $|I| < \infty$, on trouvera une telle famille et donc un ensemble $J$, $I' \subset J \subset I$ tel que $\{v_i\}_{i\in J}$ est libre et génératrice, donc une base.
\end{proof}

\begin{remark}
    La preuve du \refthm{base-incomplète} est vraie uniquement pour les familles génératrices de taille finie. Le théorème reste vrai dans le cas général mais une autre preuve est nécéssaire.
\end{remark}

\begin{corollary}
    Tout espace vectoriel possède une base.\\
    La démonstration est directe car pour tout espace vectoriel il existe une famille génératrice $\{v_i\}_{i\in I}$ et une famille libre $\{v_i\}_{i\in I'}$ avec $I' \subset I$
\end{corollary}

\begin{theorem}[Lemme d'échange]
    \labthm{lemme-echange}
    Soit $V$ un espace vectoriel sur $\K$\\
    Soient $\{b_1,\dots,b_n\}$ une famille génératrice finie de $V$ et $\{a_1,\dots,a_m\}$ un famille libre finie de $V$.\\
    Alors
    \begin{equation*}\label{3}\tag{$*$}
        m \leq n
    \end{equation*}
    \begin{align*}\label{4}\tag{$**$}
        &\exists \sigma: \llbracket 1,n \rrbracket \to \llbracket 1,n \rrbracket\quad \text{($\sigma$ une bijection) tel que}\\
        &\{a_1,\dots,a_m,b_{\sigma(m+1)},\dots,b_{\sigma(n)}\}\ \text{est génératrice}
    \end{align*}
    ($\sigma$ est une bijection qu'on peut voir comme une renumérotation des indices de la famille $\{b_1,\dots,b_n\}$)
\end{theorem}

\begin{proof}
    Montrons le théorème par récurrence sur $m$
    \begin{itemize}
        \item[$(H.I.)$] Le lemme est vrai pour $m\geq 1$
        \item[$(base)$] Montrons le lemme pour $m = 1$\\
            On sait que $m,n \geq 1$\\
            Donc $m \leq n$ \eqref{3} est vraie\\
            Montrons \eqref{4}\\
            Dans ce cas on a une famille libre de $1$ vecteur $\{a_1\}$ avec $a_1 \neq \0_V$\\
            Or, $\{b_1,\dots,b_n\}$ est génératrice donc
            $$\exists \lambda_1,\dots,\lambda_n \in \K \quad\text{tel que}\quad a_1 = \sum_{i=1}^{n}\lambda_i b_i$$
            Quitte à renuméroter les vecteurs $\{b_1,\dots,b_n\}$, on peut supposer $\lambda_1 \neq 0_{\K}$ car $a_1 \neq \0_V$. On a donc
            $$b_1 = \frac{a_1}{\lambda_1} - \sum_{i=2}^{n}\frac{\lambda_i}{\lambda_1}b_i$$
            Et on a exprimé $b_1$ comme combinaison linéaire des vecteurs $\{a_1,b_2,\dots,b_n\}$.\\
            On doit maintenant montrer $V = \left<\{a_1,b_2,\dots,b_n\}\right>$\\
            Soit $v\in V$
            \begin{align*}
                v &= \mu_1 b_1 + \sum_{i=2}^{n}\mu_i b_i\\
                &= \mu_1 \left(\frac{a_1}{\lambda_1} - \sum_{i=2}^{n}\frac{\lambda_i}{\lambda_1}b_i\right) + \sum_{i=2}^{n}\mu_i b_i\\
                &= \frac{\mu_1}{\lambda_1}a_1 + \sum_{i=2}^{n}\underbrace{\left(\mu_i - \frac{\mu_i\lambda_i}{\lambda_1}\right)}_{\in \K}b_i\quad \text{($\lambda_1 \neq 0_{\K}$ comme montré plus tôt)}
            \end{align*}
            On a écrit $v$ comme une combinaison linéaire de $\{a_1,b_2,\dots,b_n\}$. Donc $V = \left<\{a_1,b_2,\dots,b_n\}\right>$
        \item[$(\acute{e}tape)$] Montrons que le lemme $(H.I.)$ est vrai pour $m+1$ sachant $(H.I.)$ vrai pour m
            \begin{itemize}
                \item[\eqref{3}] Montrons que $m+1 \leq n$\\
                    On a 2 cas:\\
                    ($m = n$) ou ($m \leq n$)\\
                    Montrons que $m \leq n$\\
                    Par l'absurde, supposons $m = n$\\
                    Alors par $(H.I.)$ $\{a_1,\dots,a_n\}$ est génératrice et libre, donc une base.\\
                    Ce qui contredit le fait que $\{a_1,\dots,a_{m+1}\}$ est libre car une base est libre et maximale par \refprop{libre-max-gen-min}.\\
                    Donc $m\neq n \implies m < n \implies m+1 \leq n$
                \item[\eqref{4}] Par $(H.I.)$, $\{a_1,\dots,a_m,b_{\sigma(m+1)},\dots,b_{\sigma(n)}\}$ est génératrice donc
                    $$\exists \lambda_1,\dots,\lambda_m,\mu_{\sigma(m+1)},\dots,\mu_{\sigma(n)},\quad \text{tel que}$$
                    $$a_{m+1} = \sum_{i=1}^{m}\lambda_i a_i + \sum_{i=m+1}^{n}\mu_{\sigma(i)} b_i$$
                    Or $a_{m+1} \neq \0_V$\\
                    Plus exactement $\exists \mu_{\sigma(j)} \neq 0_{\K},\ m+1 \leq j \leq n$ car si $\mu_{\sigma(m+1)} = \dots = \mu_{\sigma(n)} = 0_{\K}$ alors $\sum\limits_{i=1}^{m}\lambda_i a_i = a_{m+1} \implies \{a_1,\dots,a_{m+1}\}$ non libre ce qui contredit notre hypothèse.\\
                    Donc $\exists \mu_{\sigma(j)} \neq 0_{\K},\ m+1 \leq j \leq n$\\
                    Quitte a renuméroter $\{b_{\sigma(m+1)},\dots,b_{\sigma(n)}\}$ avec une bijection $\sigma': \llbracket m+1,n\rrbracket \to \llbracket m+1,n\rrbracket$ on peut supposer $\mu_{\sigma(\sigma'(m+1))}\neq 0_{\K}$ et
                    \begin{align*}
                        &b_{\sigma(\sigma'(m+1))} =\\
                        &\frac{a_{m+1}}{\mu_{\sigma(\sigma'(m+1))}} - \sum_{i = 1}^{m}\frac{\lambda_i}{\mu_{\sigma(\sigma'(m+1))}}a_i - \sum_{j = m+2}^{n}\frac{\mu_{\sigma(\sigma'(j))}}{\mu_{\sigma(\sigma'(m+1))}}b_{\sigma(\sigma'(j))}
                    \end{align*}
                    Donc $V = \left<\{a_1,\dots,a_{m+1},b_{\sigma(\sigma'(m+2))},\dots,b_{\sigma(\sigma'(n))}\}\right>$ par le même argument que pour $(base)$
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{corollary}
    \labcoro{bases-meme-nb}
    Toutes les bases d'un espace vectoriel ont le même nombre d'éléments.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Soit $V$ un espace vectoriel\\
    Par \refthm{base-incomplète}, $V$ possède une base $B$.\\
    Soit $|B| = n$\\
    Supposons que $B'$ soit un base de $V$\\
    Alors, $B$ et $B'$ sont les deux libres et génératrices. Donc
    $$|B| \leq |B'|\quad \text{et}\quad |B'| \leq |B|\quad \text{(par \refthm{lemme-echange})}$$
    Donc $|B| = |B'| = n$
\end{proof}

\begin{definition}[Dimension]
    \labdef{dimension}
    Soit $V$ un espace vectoriel sur un corps $\K$.\\
    La dimension de $V$, notée $dim\ V$, est le nombre d'élément dans une des bases de $V$ qui est unique par \refcoro{bases-meme-nb}.\\
    Si $V$ n'a pas de base finie, alors $dim\ V = \infty$\\
    Par convention pour $V = \{\0_V\}$, $dim\ V = 0$ et la base est vide.
\end{definition}

\begin{remark}
    Pour tout espace vectoriel que contient au moins un vecteur non nul, sa dimension est supérieur à $1$.
\end{remark}

\begin{corollary}
    Soit $V$ un espace vectoriel de dimension $n$, alors
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item toute famille libre de $n$ éléments est une base
        \item toute famille génératrice de $n$ éléments est une base
    \end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{proof}
    Soit $V$ un espace vectoriel de dimension $n$ et $\{b_1,\dots,b_n\}$ une base de $V$.
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item Supposons $\{a_1,\dots,a_n\}$ est une famille libre de $V$ mais pas une base.\\
            Alors elle n'est pas maximale on pourra trouver une famille libre de $V$ avec $n+1$ éléments en lui ajoutant un vecteur $a_{n+1}$ ce qui contredit \refthm{lemme-echange} qui garantirait alors, comme $\{b_1,\dots,b_n\}$ est génératrice et $\{a_1,\dots,a_n,a_{n+1}\}$ est libre, $n+1 \leq n$ ce qui est faux.
        \item Supposons $\{a_1,\dots,a_n\}$ est une famille génératrice de $V$ mais pas une base.\\
            Alors elle n'est pas minimale et on pourra trouver une famille génératrice de $V$ avec $n-1$ éléments. Sans perte de généralité on peut supposer que l'élément qu'on peut supprimer est $a_n$.\\
            On contredit \refthm{lemme-echange} qui garantirait alors, comme $\{b_1,\dots,b_n\}$ est libre et $\{a_1,\dots,a_{n-1}\}$ est génératrice, $n \leq n-1$ ce qui est faux.
    \end{enumerate}
    
    
\end{proof}

\begin{corollary}
    Le \refthm{solution-unique-ssi-vec-col-base-matrice} nous dit que parmis les assertions suivantes, on a toujours (1) et (2) sont équivalentes.\\
    De plus, on a (3) et (4) sont équivalentes à (1) et (2) si on est dans le cas $n = m$ et qu'on est donc dans le cas des matrices carrées $n \times n$
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item Le système possède une \textbf{unique} solution pour tout $(c_1, \dots,c_n) \in \R^n$
        \item $\{v_1,\dots,v_n\}$ est une base de $\R^n$
        \item Le système possède une solution (pas nécéssairement unique) pour tout $(c_1, \dots,c_n) \in \R^n$
        \item Le système homogène, $c_1 = \dots = c_n = 0$, possède une unique solution (ne garanti pas l'existence d'une solution pour tous les vecteurs $(c_1,\dots,c_n) \in \R^n$)
    \end{enumerate}
    Les conditions (3) et (4) sont strictement plus faibles que la condition (1) et donc on voit que le \refthm{solution-unique-ssi-vec-col-base-matrice} peut être renforcé dans le cas particulier où $m = n$ (car il suffit de montrer (3) ou (4) qui sont moins restrictives).
\end{corollary}

\begin{proof}
    Montrons que si $m = n$, on a en effet $(3) \Leftrightarrow (2)$ et $(4) \Leftrightarrow (2)$.

    En effet, (2) signifie que $\{v_1,\dots,v_n\}$ est une base de $\R^n$ et (3) signifie que les vecteurs $\{v_1,\dots,v_n\}$ forment une famille génératrice.\\
    Etant donné $v = (c_1,\dots,c_n) \in \R^n$, on a,
    $$\exists \lambda_1,\dots,\lambda_n \in \R \quad \text{tel que}\quad \sum_{i = 1}^n \lambda_i v_i = v$$
    Mais une famille génératrice avec $n$ éléments dans $\R^n$ est une base donc $(2) \Leftrightarrow (3)$.\\
    De même (4) signifie que les vecteurs colonnes $\{v_1,\dots,v_n\}$ forment une famille libre. Mais une famille libre avec $n$ élément est une base donc $(2) \Leftrightarrow (4)$.
\end{proof}

\begin{remark}
    Un exemple important d'application du lemme d'échange est à l'étude des sous-espaces vectoriels\\
    Soit $V$ un espace vectoriel sur $\K$\\
    Soit $W \leq V$ un sous-espace vectoriel de $V$, on a
    \begin{itemize}
        \item $dim W \leq dim V$ par la premiere assertion du lemme d'échange
        \item Toute base de $W$ peut être completée en une base de $V$ par la deuxième assertion du lemme
    \end{itemize}
\end{remark}

Comme on l'a vu précedemment l'union de sous-espaces de $V$ n'est pas nécéssairement un sous-espace vectoriel de $V$ ça motive notre définition suivante.
\begin{definition}[Somme de sous espaces vectoriels]
    Soient $V$ un espace vectoriel, $U_1, U_2\leq V$ deux sous-espaces de $V$\\
    On appelle la somme de $U_1$ et $U_2$, notée $U_1 + U_2$ le plus petit sous-espace vectoriel de $V$ contenant $U_1$ et $U_2$ et est définit par
    $$U_1 + U_2 = \left\{u_1 + u_2\ \middle|\ u_1\in U_1, u_2\in U_2\right\}$$
\end{definition}

On doit maintenant montrer que cette definition est bien celle d'un sous-espace vectoriel et que cet espace est le plus petit possible. Il nous suffit donc de montrer $U_1 + U_2 = \left<U_1 \cup U_2\right> \leq V$.\\
En effet si c'esst le cas on aurait bien $U_1 + U_2$ est un sous-espace de $V$ et $U_1 + U_2$ serait le plus petit sous espace car seuls les vecteurs de $U_1 \cup U_2$ engendrent l'espace.

\begin{proof}
    Procedons par double inclusion\\
    Soient $V$ un espace vectoriel sur $\K$ et $U_1,U_2 \leq V$\\
    $(\subset)$\\
    Soit $v\in U_1 + U_2$, montrons que $v\in \left<U_1 \cup U_2\right>$\\
    On a $v = u_1 + u_2$ avec $u_1 \in U_1$ et $u_2 \in U_2$\\
    c'est donc une combinaison linéaire de vecteurs dans $U_1 \cup U_2$\\
    Donc $v\in \left<U_1 \cup U_2\right> \implies U_1 + U_2 \subset \left<U_1 \cup U_2\right>$\par

    $(\supset)$\\
    Soit $v \in \left<U_1 \cup U_2\right>$, montrons que $v \in U_1 + U_2$\\
    on a $\exists u_1,\dots,u_n \in U_1,\ \exists v_1,\dots,v_k \in U_2,\ \exists \lambda_1,\dots,\lambda_n,\mu_1,\dots,\mu_k \in \K$
    $$v = \underbrace{\sum_{i = 1}^{n}\lambda_i u_i}_{\in U_1} + \underbrace{\sum_{i = 1}^{k}\mu_i v_i}_{\in U_2}$$
    donc $v\in U_1 + U_2$\\
    Donc $\left<U_1 \cup U_2\right> \subset U_1 + U_2$\par

    On peut donc conclure $U_1 + U_2 = \left<U_1 \cup U_2\right>$
\end{proof}

On est maintenant en droit de se demander quelle est la dimension de $U_1 + U_2 = \left<U_1 \cup U_2\right>$ pour des sous-espaces vectoriels $U_1,U_2 \leq V$

\begin{theorem}[Formule de dimension]
    Soit $V$ un espace vectoriel sur $\K$, $U_1,U_2 \leq V$ deux sous-espaces vectoriels.\\
    Alors $dim_{\K}(U_1 + U_2) = dim_{\K}(U_1) + dim_{\K}(U_2) - dim_{\K}(U_1 \cap U_2)$
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit ${a_1,\dots,a_t}$ une base de $U_1 \cap U_2$\\
    Par \refthm{lemme-echange} on peut completer une base de $U_1$ en une base de $U_2$ car ${a_1,\dots,a_t}$ est une famille libre dans chacun de ces deux espaces comme suit:\\
    On a $U_1 \geq U_1 \cap U_2 \leq U_2$\\
    avec $\{b_1,\dots,b_m\}$ une base de $U_1$, $\{a_1,\dots,a_t\}$ une base de $U_1 \cap U_2$, $\{c_1,\dots,c_n\}$ une base de $U_2$\\
    donc $\exists \sigma: \llbracket 1,m \rrbracket \to \llbracket 1,m \rrbracket, \tau: \llbracket 1,n \rrbracket \to \llbracket 1,n \rrbracket$ deux bijections tel que\\
    $\{a_1,\dots,a_t,b_{\sigma(t+1)},\dots,b_{\sigma(m)}\}$ est une base de $U_1$\\
    $\{a_1,\dots,a_t,c_{\tau(t+1)},\dots,c_{\tau(n)}\}$ est une base de $U_2$\\
    Montrons que $\{a_1,\dots,a_t,b_{\sigma(t+1)},\dots,b_{\sigma(m)},c_{\tau(t+1)},\dots,c_{\tau(n)}\}$ est une base de $U_1 + U_2 = \left\{u_1 + u_2\ \middle|\ u_1\in U_1,u_2\in U_2\right\}$
    \begin{itemize}
    \item Par construction de cette famille, elle est génératrice de $U_1 + U_2$
    \item Montrons qu'elle est libre.\\
        Comme la famille est génératrice on a
        \begin{align*}\label{5}\tag{$*$}
            \0_{U_1 + U_2} &= \alpha a_1 + \dots + \alpha_t a_t\\
            &+ \beta_{t+1} b_{\sigma(t+1)} + \dots + \beta_m b_{\sigma(m)}\\
            &+ \gamma_{t+1} c_{\tau(t+1)} + \dots + \gamma_n c_{\tau(n)}
        \end{align*}
        Donc
        \begin{align*}
            -\gamma_{t+1} c_{\tau(t+1)} - \dots - \gamma_n c_{\tau(n)} &= \underbrace{\alpha a_1 + \dots + \alpha_t a_t}_{\in U_2}\\
            &+ \underbrace{\beta_{t+1} b_{\sigma(t+1)} + \dots + \beta_m b_{\sigma(m)}}_{\in U_1}
        \end{align*}
        donc $-\gamma_{t+1} c_{\tau(t+1)} - \dots - \gamma_n c_{\tau(n)} \in U_1 \cap U_2 \implies \exists \delta_1,\dots,\delta_t$ tel que
        $$-\gamma_{t+1} c_{\tau(t+1)} - \dots - \gamma_n c_{\tau(n)} = \delta_1 a_1 + \dots + \delta_t a_t$$
        \begin{align*}
            \implies& \0_{U_1} = \0_{U_1 + U_2}\\
            =&\ \beta_{t+1} \underline{b_{\sigma(t+1)}} + \dots + \beta_m \underline{b_{\sigma(m)}} + (\alpha_1 - \delta_1)\underline{a_1} + \dots + (\alpha_t - \delta_t)\underline{a_t}
        \end{align*}
        Or les vecteurs soulignés font partie de la base de $U_1$ et donc d'une famille libre 
        $$\beta_{t+1} = \dots = \beta_m = 0_{\K}$$
        On remplace maintenant les coefficients $\beta$ dans \eqref{5} et on obtient
        $$\0_{U_1} = \0_{U_1 + U_2} = \alpha_1 \underline{a_1} + \dots + \alpha_t \underline{a_t} + \gamma_{t+1} \underline{c_{\tau(t+1)}} + \dots + \gamma_{n} \underline{c_{\tau(n)}}$$
        Comme les vecteurs soulignés font partie de la base de $U_2$ et donc d'une famille libre 
        $$\alpha_1 = \dots = \alpha_t = \gamma_{t+1} = \dots = \gamma_m = \0_{\K}$$
        Comme tous les coefficients dans \eqref{5} sont nuls on en conclut que la famille $\{a_1,\dots,a_t,b_{\sigma(t+1)},\dots,b_{\sigma(m)},c_{\tau(t+1)},\dots,c_{\tau(n)}\}$ est libre
    \end{itemize}
    Comme la famille $\{a_1,\dots,a_t,b_{\sigma(t+1)},\dots,b_{\sigma(m)},c_{\tau(t+1)},\dots,c_{\tau(n)}\}$ est libre et génératrice c'est une base de $U_1 + U_2$\\
    On remarque alors que cette famille possède $m+n-t$ élément où $m = dim_{\K}\ U_1, n = dim_{\K}\ U_2, t = dim_{\K}(U_1 \cap U_2)$\\
    Donc $dim_{\K}(U_1 + U_2) = dim_{\K}(U_1) + dim_{\K}(U_2) - dim_{\K}(U_1 \cap U_2)$
\end{proof}

\begin{remark}
    On remarque qu'un cas particulier du théorème apparait lorsque $U_1 \cap U_2 = \{\0_V\}$. Dans ce cas $dim(U_1 + U_2) = dim\ U_1 + dim\ U_2$
\end{remark}

\begin{definition}[Somme directe de sous-espaces]
    Soient $V$ un espace vectoriel et $U_1,U_2 \leq V$ deux sous-espaces de $V$ tel que
    $$U_1 + U_2 = V \quad \text{et}\quad U_1 \cap U_2 = \{\0_V\}$$
    On dit alors que $V$est une somme directe de $U_1$ et $U_2$ et est notée $V = U_1 \oplus U_2$
    \bigbreak
    \textbf{Terminologie}\\
    Si $V$ est un espace vectoriel et $U_1 \leq V$ un sous-espace de $V$, alors\\
    tout $U_2 \leq V$ tel que $U_1 \oplus U_2 = V$ s'appelle un complément de $U_1$ ou sous-espace complémentaire de $U_1$
\end{definition}

\begin{proposition}
    Soient $V$ un espace vectoriel et $U_1,U_2 \leq V$ doux sous espaces de $V$\\
    Alors $V = U_1 \oplus U_2 \Longleftrightarrow \forall v\in V,$ v s'écrit de manière \textbf{unique} en somme $v = u_1 + u_2$ avec $u_1\in U_1$ et $u_2\in U_2$
\end{proposition}

\begin{proof}
    Procédons par double implication\\
    Soient $V$ un espace vectoriel et $U_1,U_2 \leq V$\\
    $(\implies)$\\
    $V = U_1 + U_2 \overset{\text{déf}}{\implies} \forall v\in V,\ v = u_1 + u_2$ avec $u_1 \in U_1$ et $u_2 \in U_2$\\
    Il reste à voir que si $U_1 \cap U_2 = \left\{\0_V\right\}$, alors cette écriture est unique.\\
    Supposons $u_1 + u_2 = v = u_1' + u_2'$ avec $u_1,u_1' \in U_1$ et $u_2,u_2' \in U_2$\\
    Alors $u_1 - u_1' = u_2 - u_2' \in U_1 \cap U_2$\\
    Or $U_1 \cap U_2 = \left\{\0_V\right\}$ donc 
    $$u_1 - u_1' = u_2 - u_2' = \0_V \implies u_1 = u_1'\ \text{et}\ u_2 = u_2'$$
    Donc l'écriture est bien unique si $U_1 \cap U_2 = \left\{\0_V\right\}$\par

    $(\impliedby)$\\
    Procédons par contraposée\\
    Supposons $\0_V \neq w \in U_1 \cap U_2$\\
    On montrera que $\0_V \in V$ s'écrit de 2 manières distinctes e somme d'un vecteur de $U_1$ et $U_2$ ce qui montrera la contraposée.\\
    Ue telle manière est $\0_{U_1} + \0_{U_2} = \0_V$. Cette manière existe toujours même si $U_1 \cap U_2 = \left\{\0_V\right\}$.\\
    Si de plus on a $\exists w \in U_1 \cap U_2, w\neq \0_V$, alors on a aussi $\0_V = w + (-w)$\\
    Or $w,-w \in U_1 \cap U_2$ par l'existence d'un inverse additif dans les espaces vectoriels\\
    Donc $\0_V$ ne s'écrit pas de manière unique comme somme de vecteurs de $U_1$ et $U_2$ comme on peut prendre $\0_V \neq w\in U_1$ et $\0_V \neq -w \in U_2$ et leur somme sera $\0_V$\\
    Par contraposée, on a bien $(\impliedby)$
\end{proof}

\begin{proposition}
    Soient $V$ un espace vectoriel et $U \leq V$ un sous-espace de $V$\\
    On peut toujours trouver un sous-espace $U'$ de $V$, tel que
    $$V = U \oplus U'$$
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soient $V$ un espace vectoriel et $U \leq V$ un sous-espace de $V$\\
    On prend $\left\{a_1,\dots,a_m\right\}$ une base de $U$ et $\left\{b_1,\dots,b_n\right\}$ une base de $V$\\
    On a $m \leq n$ par \refthm{lemme-echange}\\
    On considère alors la nouvelle base $\left\{a_1,\dots,a_m,b_{\sigma(m+1)},\dots,b_{\sigma(n)}\right\}$ de $V$ obtenue par \refthm{lemme-echange}\\
    On regarde alors l'espace $U' = \left<\left\{b_{\sigma(m+1)},\dots,b_{\sigma(n)}\right\}\right>$ et on remarque alors que par construction
    $$U + U' = V \quad \text{et} \quad U\cap U' = \{\0_V\} \implies U \oplus U' = V$$
\end{proof}

\begin{remark}
    Attention le choix de $U'$ dans le théorème précédent n'est pas unique en général.\\
    \textbf{Contre-exemple}\\
    Soient $V = \R^2$ et $U = \left<(0,1)\right>$\\
    Posons $U' = \left<(1,0)\right>$ et $U'' = \left<(1,1)\right>$\\
    On remarque alors $U \oplus U' = V$ et $U \oplus U'' = V$. Pourtant $U' \neq U''$
\end{remark}

\begin{definition}[Somme directe d'espaces vectoriels]
    Soient V,W deux espaces vectoriels sur un corps $\K$\\
    On aimerait construire à partir de $V,W$ un nouvel espace vectoriel sur $\K$ noté $V \oplus W$ qu'on appellera la somme directe de $V$ et $W$\\
    Pour cela on va définir une structure d'espace vectoriel sur le produit cartésien de $V$ et $W$
    $$V \times W = \left\{(v,w)\ \middle|\ v\in V, w\in W\right\}$$
    On définit alors les opérations suivantes:
    \begin{align*}
        +: (V \times W)^2 &\to V \times W\\
        (v,w),(v',w') &\mapsto (v+v', w+w')
    \end{align*}
    \begin{align*}
        \boldsymbol{\cdot}: (V \times W)\times \K &\to V \times W\\
        (v,w),\alpha &\mapsto (\alpha \cdot v, \alpha \cdot w)
    \end{align*}
    On en déduit alors que $\0_{V \oplus W} := (\0_V, \0_W)$\\
    La vérification des propriétés d'un espace vectoriel se fait facilement avec ces opérations.
\end{definition}

\begin{remark}
    On peut identifier $V$ et $W$ avec des sous-espaces vectoriels de l'espace $V \oplus W$ en posant\\
    $\widetilde{V} \leq V \oplus W$ définit par $\widetilde{V} = \left\{(v,\0_W)\ \middle|\ v\in V\right\}$\\
    $\widetilde{W} \leq V \oplus W$ définit par $\widetilde{W} = \left\{(\0_V,w)\ \middle|\ w\in W\right\}$\\
    On a aussi $\widetilde{V} \cap \widetilde{W} = \{\0_{V \oplus W}\}$ et $V \oplus W = \widetilde{V} \oplus \widetilde{W}$ (comme somme directe d'espaces vectoriels et de sous-espaces vectoriels respectivement)
\end{remark}
